\section{Анализ предметной области}

\subsection{Архитектурные основы современных ЦП}

Современные центральные процессоры (ЦП) — это сложные системы, производительность которых определяется не только тактовой частотой, но и множеством архитектурных решений, направленных на ускорение выполнения инструкций. Ключевыми из них являются конвейеризация и суперскалярное исполнение.

\paragraph{Конвейер инструкций (Instruction Pipeline).} Это технология, при которой обработка инструкции разбивается на несколько последовательных стадий (например: выборка, декодирование, исполнение, доступ к памяти, запись результата). Несколько инструкций могут находиться на разных стадиях конвейера одновременно. Это позволяет процессору завершать в среднем одну инструкцию за такт, даже если полная обработка каждой инструкции занимает несколько тактов. Тесты целочисленной и вещественной арифметики в данной работе напрямую измеряют эффективность этого конвейера.

\paragraph{Суперскалярная архитектура.} Это развитие идеи конвейера, при котором процессор имеет несколько параллельных исполнительных блоков (например, несколько ALU для целочисленных операций и несколько FPU для операций с плавающей запятой). Это позволяет ему выполнять несколько инструкций одновременно на одной и той же стадии конвейера, если между ними нет зависимостей по данным. Современные процессоры могут исполнять от 4 до 8 инструкций за такт.

\paragraph{Гетерогенные архитектуры.} Современной тенденцией, особенно в мобильных и ARM-процессорах (как Apple M1), является использование гетерогенных ядер: высокопроизводительных (Performance-cores, P-cores) и энергоэффективных (Efficiency-cores, E-cores). P-cores имеют более сложную архитектуру, больше кэша и выше частоты, обеспечивая максимальную производительность. E-cores проще, меньше и потребляют значительно меньше энергии, идеально подходя для фоновых задач. Разработанное приложение способно определять и отображать нагрузку на эти типы ядер раздельно.

\subsection{Иерархия памяти в современных вычислительных системах}

Производительность современных компьютеров определяется не только скоростью процессора, но и эффективностью работы подсистемы памяти. Процессоры работают на частотах, на порядки превышающих скорость доступа к основной оперативной памяти (DRAM). Чтобы сгладить эту разницу, используется многоуровневая иерархия кэш-памяти.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Регистры процессора:} Самый быстрый тип памяти, расположенный непосредственно на ядре процессора. Время доступа — 1 такт.
    \item \textbf{Кэш-память (L1, L2, L3):} Строится на основе статической памяти (SRAM), которая очень быстра, но дорога и энергозатратна. SRAM не требует регенерации и хранит данные, пока подается питание. Именно поэтому объемы кэш-памяти невелики.
    \item \textbf{Оперативная память (DRAM):} Строится на основе динамической памяти, где каждый бит хранится в виде заряда в конденсаторе. Конденсаторы со временем разряжаются, поэтому память требует постоянной регенерации, что делает ее медленнее SRAM. Однако она значительно дешевле и компактнее, что позволяет создавать модули большого объема.
    \item \textbf{Постоянные накопители (SSD/HDD):} Хранят данные постоянно. Время доступа на порядки медленнее ОЗУ.
\end{itemize}

Эффективность работы этой иерархии основана на \textbf{принципе локальности}, который гласит, что программы имеют тенденцию повторно использовать данные и инструкции, к которым они недавно обращались (временная локальность), а также обращаться к данным, расположенным в памяти по соседству (пространственная локальность). Понимание задержек и пропускной способности каждого уровня иерархии является ключевым для написания производительного кода.

\subsection{Модели параллелизма и конкурентности}

С ростом числа ядер в процессорах параллельное программирование стало стандартом. Существует несколько моделей организации параллельных вычислений:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Многопоточность с общей памятью (Shared-memory multithreading):} Несколько потоков выполнения работают в одном адресном пространстве и имеют доступ к общим данным. Это наиболее распространенная модель в современных ОС. Основная сложность — синхронизация доступа к общим данным для предотвращения состояний гонки. Для этого используются примитивы синхронизации: мьютексы, семафоры, атомарные операции.
    \item \textbf{Модель передачи сообщений (Message Passing):} Параллельные процессы имеют изолированную память и взаимодействуют исключительно путем отправки и получения сообщений. Ярким примером является стандарт MPI (Message Passing Interface), используемый в высокопроизводительных вычислениях (HPC). Эта модель позволяет избежать многих проблем с синхронизацией, но может вносить накладные расходы на сериализацию и пересылку данных.
    \item \textbf{Модель акторов:} Вариация модели передачи сообщений, где каждый «актор» — это легковесный процесс со своим состоянием, который может только получать сообщения и отправлять их другим акторам. Язык Go с его горутинами и каналами реализует схожую философию: «Не обменивайтесь данными через общую память; обменивайтесь памятью через передачу данных».
\end{itemize}

Тестирование производительности примитивов синхронизации и механизмов коммуникации (каналов) позволяет оценить, насколько эффективно можно распараллелить задачу на данной системе с использованием конкретного языка программирования.

\subsection{Обзор существующих средств анализа и профилирования}

На рынке существует множество инструментов для анализа производительности, каждый со своей нишей.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Системные утилиты ОС:} Такие как \texttt{top}, \texttt{htop}, \texttt{iostat} в Linux/macOS и «Диспетчер задач»/«Монитор ресурсов» в Windows. Они предоставляют высокоуровневую картину загрузки системы в реальном времени, но не позволяют проводить глубокий синтетический анализ или измерять специфические параметры, такие как задержка кэша.
    \item \textbf{Профилировщики от производителей ЦП:} Intel VTune Profiler, AMD uProf. Это мощнейшие инструменты, использующие доступ к аппаратным счетчикам производительности (Performance Monitoring Units, PMU). Они могут отслеживать такие события, как промахи в кэше, неверно предсказанные ветвления и т.д. Их главный недостаток — сложность и привязка к конкретному производителю.
    \item \textbf{Синтетические бенчмарки:} Наборы тестов, такие как Geekbench, Phoronix Test Suite, AIDA64. Они популярны для сравнения общей производительности систем, но часто представляют собой «черный ящик», не раскрывая методологию своих тестов и не позволяя анализировать отдельные низкоуровневые компоненты.
    \item \textbf{Инструменты профилирования в языках программирования:} Например, встроенный в Go профилировщик pprof. Он отлично подходит для анализа производительности конкретного Go-приложения (поиск «горячих» функций, анализ использования памяти), но не предназначен для анализа аппаратной платформы в целом.
\end{itemize}

Анализ показывает, что существует незанятая ниша для инструмента, который бы сочетал простоту и наглядность системных утилит с возможностью проведения понятных и воспроизводимых синтетических тестов для ключевых аппаратных компонентов, будучи при этом кросс-платформенным и не привязанным к конкретному производителю.

