\section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}

В ходе выполнения данной дипломной работы был спроектирован и разработан многофункциональный программный комплекс для анализа производительности вычислительных систем. Были успешно решены задачи по сбору и наглядному отображению системной информации в реальном времени, а также по реализации и проведению серии детализированных синтетических тестов для оценки производительности центрального процессора, всех уровней иерархии памяти и ключевых механизмов параллелизма.

Разработанное приложение, написанное на языке Go с использованием библиотеки Fyne, подтвердило правильность выбора технологического стека. Оно обладает отзывчивым, неблокирующим графическим интерфейсом и распространяется в виде единого исполняемого файла, что обеспечивает максимальную простоту его использования. Спроектированная модульная архитектура с универсальным обработчиком тестов `TestRunner` доказала свою эффективность и позволяет легко добавлять новые тесты в будущем. Проведенное тестирование и подробный анализ его результатов позволили не только измерить количественные показатели производительности, но и наглядно продемонстрировать фундаментальные принципы работы современных вычислительных систем.

\textbf{Основные научные и практические результаты, полученные в ходе работы:}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Проведен системный анализ предметной области.} Были изучены и классифицированы существующие подходы к анализу производительности, что позволило сформировать требования к разрабатываемому комплексу: необходимость сочетания мониторинга и бенчмаркинга, кросс-платформенность, модульность и наглядность представления данных.

    \item \textbf{Обоснован выбор технологического стека.} На основе сравнительного анализа был выбран язык Go как средство, обеспечивающее высокую производительность, эффективную работу с параллелизмом и простоту развертывания, и библиотека Fyne как современный инструментарий для создания отзывчивого графического интерфейса с аппаратным ускорением.

    \item \textbf{Спроектирована и реализована гибкая архитектура.} Приложение построено на принципах модульности и разделения ответственности, что позволило изолировать бизнес-логику тестов от ее графического представления. Это не только упрощает текущую поддержку, но и закладывает фундамент для дальнейшего расширения функционала.

    \item \textbf{Разработан комплексный набор бенчмарков.} Реализованные тесты охватывают все ключевые подсистемы: центральный процессор (целочисленные и вещественнозначные вычисления), иерархию памяти (задержки кэшей и ОЗУ, пропускная способность ОЗУ и накопителей) и подсистему параллелизма (производительность горутин и примитивов синхронизации). Особое внимание было уделено методологии тестов, например, использованию техники «погони за указателями» для точного измерения задержек.

    \item \textbf{Создан информативный пользовательский интерфейс.} Графический интерфейс в реальном времени отображает важнейшие системные метрики и позволяет в интерактивном режиме запускать тесты, наглядно представляя результаты. Реализована уникальная для подобных инструментов функция определения и маркировки производительных и энергоэффективных ядер на процессорах Apple Silicon.
\end{enumerate}

\textbf{Обсуждение ограничений и дальнейшие перспективы.}

Несмотря на достигнутые результаты, разработанный комплекс имеет определенные ограничения. Точность синтетических тестов, хотя и является высокой в контролируемых условиях, не всегда может полностью отражать производительность в реальных, комплексных приложениях. Кроме того, текущая версия не включает тестирование графического процессора (GPU), который играет все большую роль в современных вычислениях.

В связи с этим можно наметить следующие \textbf{направления для дальнейшего развития проекта}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Развитие тестового набора.} Наиболее очевидным шагом является добавление бенчмарков для GPU с использованием таких технологий, как OpenCL или Vulkan Compute. Также возможно добавление тестов-ядер из реальных приложений (например, кодирование видео, архивация данных).

    \item \textbf{Визуализация и анализ данных.} Необходимо реализовать функционал для сохранения результатов тестирования в базу данных, что позволит отслеживать производительность системы во времени, сравнивать результаты до и после обновлений, а также строить графики для визуального сравнения различных аппаратных конфигураций.

    \item \textbf{Расширение функционала мониторинга.} Можно добавить возможность мониторинга температуры компонентов (ЦП, ГП), а также детального анализа производительности отдельных процессов, запущенных в системе, подобно утилитам `top` или `htop`.

    \item \textbf{Улучшение пользовательского опыта.} Внедрение системы профилей для сохранения различных конфигураций тестов, экспорт результатов в форматах CSV или JSON, а также локализация интерфейса на другие языки значительно повысят удобство использования продукта.
\end{itemize}

В заключение можно с уверенностью сказать, что все поставленные в рамках дипломной работы цели и задачи были полностью выполнены. Разработанный программный комплекс является законченным, практически значимым продуктом, который может быть использован как в образовательных целях для изучения архитектуры ЭВМ, так и в качестве реального инструмента для разработчиков и системных администраторов. Проект обладает значительным потенциалом для дальнейшего роста и развития.
