\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

\subsection*{Актуальность темы}

Эволюция вычислительной техники за последние десятилетия прошла путь от простых одноядерных процессоров до сложнейших многоядерных систем на кристалле (System-on-a-Chip, SoC), включающих в себя гетерогенные архитектуры с производительными (Performance-cores) и энергоэффективными (Efficiency-cores) ядрами, многоуровневые иерархии кэш-памяти, векторные расширения и специализированные сопроцессоры. Закон Мура, гласивший об удвоении числа транзисторов на кристалле каждые два года, привел к экспоненциальному росту вычислительной мощности. Однако с исчерпанием возможностей по наращиванию тактовой частоты (проблема «стены мощности»), фокус сместился на увеличение числа ядер и усложнение архитектуры.

В этих условиях эффективность программного обеспечения перестала быть прямо пропорциональной «сырой» производительности процессора. Теперь она напрямую зависит от того, насколько хорошо программа способна утилизировать все доступные аппаратные ресурсы: распараллеливать вычисления между ядрами, эффективно использовать кэш-память для минимизации задержек и задействовать специализированные инструкции. Для разработчиков, системных архитекторов и даже конечных пользователей понимание реальных возможностей и «узких мест» конкретной аппаратной платформы становится критически важной задачей.

Существующий на рынке инструментарий для анализа производительности можно условно разделить на две категории. С одной стороны, это профессиональные, узкоспециализированные утилиты (например, Intel VTune Profiler, AMD uProf), которые предоставляют исчерпывающую информацию, но требуют глубоких знаний в области архитектуры ЭВМ и сложны в освоении. С другой стороны, это простые системные мониторы (встроенные в ОС «Диспетчер задач» или «Мониторинг системы»), которые отображают лишь общую информацию о загрузке, не позволяя провести углубленный синтетический анализ. Образовался разрыв: отсутствует доступный и простой в использовании инструмент, который бы сочетал в себе наглядность системного монитора и глубину синтетических тестов.

Данная работа направлена на заполнение этой ниши путем создания интегрированного программного комплекса, который предоставляет пользователю удобный графический интерфейс для одновременного мониторинга системных ресурсов и проведения набора стандартизированных тестов (бенчмарков) для ключевых компонентов системы. Актуальность такой разработки определяется потребностью в универсальном, кросс-платформенном и наглядном инструменте для оценки и сравнения производительности современных микропроцессорных систем.

\subsection*{Цели и задачи исследования}

\textbf{Целью данной дипломной работы является проектирование и разработка кросс-платформенного программного комплекса для углубленного анализа производительности и системного мониторинга. Работа включает в себя детальное исследование теоретических основ, таких как архитектура современных ЦП и иерархия памяти, проектирование отказоустойчивой и расширяемой архитектуры, практическую реализацию на языке Go с использованием библиотеки Fyne, а также проведение, подробный анализ и интерпретацию результатов серии синтетических тестов для всех ключевых подсистем компьютера.} Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие \textbf{задачи}:
\begin{enumerate}
    \item Провести углубленный анализ теоретических основ оценки производительности вычислительных систем, изучить классификацию бенчмарков и методологию их проведения.
    \item Выполнить сравнительный анализ существующих технологий и программных средств для реализации поставленной задачи, на основе которого обосновать выбор технологического стека (язык Go, библиотека Fyne).
    \item Спроектировать модульную архитектуру приложения, обеспечивающую слабую связанность компонентов, их переиспользуемость и возможность дальнейшего расширения функционала.
    \item Реализовать модуль для мониторинга основных параметров системы в реальном времени: общей и по-ядерной загрузки ЦП, использования физической и виртуальной памяти, скорости дисковых и сетевых операций, а также общей информации о системе.
    \item Разработать и реализовать набор синтетических тестов для оценки производительности:
    \begin{itemize}
        \item Центрального процессора (целочисленные и вещественнозначные операции).
        \item Подсистемы памяти (измерение задержки доступа к кэшам L1, L2, L3 и ОЗУ; измерение пропускной способности ОЗУ и постоянных накопителей).
        \item Механизмов параллельной обработки (накладные расходы на создание горутин, производительность примитивов синхронизации).
    \end{itemize}
    \item Создать кросс-платформенный графический пользовательский интерфейс для наглядной визуализации данных мониторинга и интерактивного управления процессом тестирования.
    \item Провести экспериментальное тестирование разработанного комплекса на различных аппаратных платформах, проанализировать полученные результаты и продемонстрировать практическую применимость инструмента.
\end{enumerate}

\subsection*{Объект, предмет и структура работы}

\textbf{Объектом исследования} является процесс анализа и оценки производительности современных микропроцессорных систем с гетерогенной архитектурой.

\textbf{Предметом исследования} выступает программный комплекс, реализующий функции мониторинга и бенчмаркинга системных ресурсов, и методология его применения для анализа вычислительных возможностей.

\textbf{Структура работы.} Дипломная работа состоит из введения, двух основных глав, заключения, списка использованных источников и приложений. Во введении обосновывается актуальность темы, ставятся цели и задачи. В первой, теоретической, главе рассматриваются методология анализа производительности и дается обоснование выбора средств реализации. Во второй, практической, главе подробно описывается архитектура и реализация разработанного программного комплекса, а также проводится анализ результатов его работы. В заключении подводятся итоги и намечаются пути дальнейшего развития проекта. Приложения содержат листинги ключевых фрагментов исходного кода.

