\chapter*{Список использованных источников}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованных источников}
\markboth{Список использованных источников}{}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{golang}
Официальный сайт языка программирования Go [Электронный ресурс]. — URL: \url{https://go.dev/} (дата обращения: 21.12.2025).

\bibitem{fyne}
Официальный сайт библиотеки Fyne [Электронный ресурс]. — URL: \url{https://fyne.io/} (дата обращения: 21.12.2025).

\bibitem{donovan}
Донован, А. А., Керниган, Б. У. Язык программирования Go. — М.: Вильямс, 2016. — 496 с.

\bibitem{gopsutil}
Shirou, G. gopsutil: библиотека для получения информации о системных процессах и использовании системы [Электронный ресурс] // GitHub. — URL: \url{https://github.com/shirou/gopsutil} (дата обращения: 21.12.2025).

\bibitem{tanenbaum}
Таненбаум, Э., Бос, Х. Современные операционные системы. 4-е изд. — СПб.: Питер, 2015. — 1120 с.

\bibitem{patterson_hennessy}
Паттерсон, Д., Хеннесси, Дж. Архитектура компьютера и проектирование компьютерных систем. 4-е изд. — СПб.: Питер, 2012. — 784 с.

\bibitem{go_concurrency}
Chan, A. Concurrency in Go: Tools and Techniques for Developers. — O'Reilly Media, 2017. — 256 p.

\bibitem{drepper_memory}
Drepper, U. What Every Programmer Should Know About Memory [Электронный ресурс] // LWN.net. — 2007. — URL: \url{https://lwn.net/Articles/250967/} (дата обращения: 21.12.2025).

\bibitem{intel_optimization}
Intel 64 and IA-32 Architectures Optimization Reference Manual [Электронный ресурс] // Intel Corporation. — URL: \url{https://www.intel.com/content/www/us/en/developer/articles/technical/intel-sdm.html} (дата обращения: 21.12.2025).

\bibitem{geekbench}
Geekbench - Cross-Platform Benchmark [Электронный ресурс]. — URL: \url{https://www.geekbench.com/} (дата обращения: 21.12.2025).

\bibitem{pprof}
Go pprof - Profiling Go programs [Электронный ресурс] // GitHub. — URL: \url{https://github.com/google/pprof} (дата обращения: 21.12.2025).

\bibitem{sutter_free_lunch}
Sutter, H. The Free Lunch Is Over: A Fundamental Turn Toward Concurrency in Software [Электронный ресурс] // Dr. Dobb's Journal. — 2005. — URL: \url{http://www.gotw.ca/publications/concurrency-ddj.htm} (дата обращения: 21.12.2025).

\end{thebibliography}
